\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Wernigerode}
}

\usepackage{debian-at}

\title{(M)ein Jahr mit OpenStreetMap}
\subtitle{Praktische Tips eines Anfängers nach einem Jahr Erfahrung}

\author[A. Tille, T. Bellmann]{\AndreasTille, Thomas Bellmann}

\institute{\link{http://chemnitzer.linux-tage.de/2011/vortraege/636}{Chemnitzer Linuxtage}}

\date{20. März 2011} % 11:00 Uhr, Einsteigerforum

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Overview}
  \tableofcontents%[pausesections]
\end{frame}

%\mode<trans>
\mode<presentation>
{
  \beamerdefaultoverlayspecification{<+->}
  \setbeamercovered{dynamic}
}


\section{Vorbereitung}

\begin{frame}
  \frametitle{(Sehr) kurze Einführung}
  
  \begin{itemize}
    \item \link{http://vimeo.com/2598878}{Video: OSM 2008: A Year of Edits}
    \item \link{http://www.linux-magazin.de/NEWS/Cebit-2009-Openstreetmap-erntet-zwei-Linux-New-Media-Awards}{2009: OpenStreetMap erntet zwei Linux New Media Awards} \\
      "`Innovativstes Open-Source-Projekt"' + \\
      "`Outstanding contribution to Linux and Open Source"'
    \item Entwicklung teilweise dynamischer als WikiPedia
          % (WikiPedia hat kommerzielle Konkurrenten erst später Paroli geboten)
    \item Hohe Relevanz im Alltag
    \item Unberührt von Betriebssystemreligionen
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ausrüstung}

\begin{frame}
  \frametitle{Technische Hilfsmittel}
  \begin{itemize}
    \item GPS-Empfänger (mit Track Aufzeichnung) + Ersatzakkus
    \item Digitalkamera (mit geladenem Akku / Ersatzakkus)
    \item Alternativen
    \begin{itemize}
      \item Digitales Diktiergerät
      \item Zettel + Stift
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Routenplanung}

\begin{frame}
  \frametitle{Wo geht es lang?}
  \begin{itemize}
    \item Vergleich
      \link{http://www.openstreetmap.org}{OpenStreetMap-Karte} mit
      eventuell vorhandener andere Karte \\
      Fehlt etwas?
    \item "`Stummel"' suchen
    \item QLandkarteGT
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Kartenmaterial downloaden}

\begin{frame}
  \frametitle{Welche Karte?}
  \begin{itemize}
    \item \link{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:All_in_one_Garmin_Map}{AOI (All In One)}
    \begin{itemize}
       \item \link{http://dev.openstreetmap.de/aio/germany-daily/}{Download AOI Germany daily}
       % \item \link{???}{Download AOI Germany mit FIXME layer}
    \end{itemize}
    \item \link{http://www.kleineisel.de/blogs/index.php/osmmap/}{Alternative unspezialisierte Karte (kleineisel)}
    \item \link{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/User:Computerteddy\#Downloads_-_Kartendaten_f.C3.BCr_GPS-Ger.C3.A4te_von_Garmin}{Alternative unspezialisierte Karte (computerteddy)}
    \item \link{http://openmtbmap.org/de/download/}{OpenMTBMap für Mountainbiker}
    \item \link{http://www.velomap.org/}{VeloMap für Straßenradfahrer}
    \item \link{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/OSM_Map_On_Garmin/Download}{Andere}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Welcher Kartenbereich}

  \begin{itemize}
    \item Europa gesamt
    \item Alpenländer / Skandinavien / Benelux
    \item Deutschland
    \item Bundesländer
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Karte auf GPS}
  \begin{itemize}
    \item Datei \file{gmapsupp.img} in Verzeichnis \file{Garmin} auf SD-Karte
    \item Eventuell POIs in Datei \file{Poi.gpi} in Verzeichnis \file{Garmin/Poi}
    \Hinweis{Sicher gehen, daß Karte vollständig kopiert wurde}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Unterwegs}

\subsection{Am Start}
\begin{frame}
  \frametitle{Bevor es richtig losgeht}
  \begin{itemize}
    \item Einstellungen GPS-Empfänger:
       \begin{itemize}
          \item Hohe Aufzeichnungsdichte
          \item Track auf SD-Karte speichern
       \end{itemize}
    \item Ladezustand Akkus (GPS + Digitalkamera) prüfen
    \item Digitalkamera und GPS synchronisieren
    \begin{itemize}
	\Hinweis{Uhrzeit vom GPS abfotografieren}
	\Hinweis{Foto an bekannter Stelle aufnehmen oder}
	\Hinweis{Foto bei Hin- und Rückweg aufnehmen}
    \end{itemize}
    \Hinweis{Nicht OpenStreetMap relevant: Trackdaten zurücksetzen}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Daten erfassen}
\begin{frame}
  \frametitle{Was soll erfaßt werden}
  \begin{itemize}
    \item Fehlende Straßen und Wege
    \item Typ, Verkehrsmittel, Beschaffenheit (Foto!)
    \item Straßen- (und Wege-)namen (Foto!)
    \item Alles, was man selbst gerne unterwegs finden möchte:
    \begin{itemize}
      \item Restaurants, Hotels
      \item Einkaufsmöglichkeiten
      \item Haltestellen von öffentlichen Verkehrsmitteln
    \end{itemize}
    \item Eventuell auch 
    \begin{itemize}
      \item Wanderhütten, Picknickplätze, Bänke, Aussichtspunkte
      \item Wegweiser, Informationstafeln, Wanderkarten \& Stadtpläne
      \item Briefkästen, Serocontainer, öffentliche Toiletten
      \item Hausnummern
    \end{itemize}
    \item Routenwegweiser
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wenn nicht viel Zeit ist}
  \begin{itemize}
    \item "`Wegstummel"' kurzanlaufen / -fahren + Foto
    \item Prioritäten setzen
    \item Schnelle, handliche Kamera
    \item Zur Not einfach nur Track aufzeichnen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kommunikation mit Mitmenschen}
  \begin{enumerate}
    \item Aufgeschlossene Menschen am Wegesrand
    \item Streetview Paranoiker
    \item Eigener Partner
  \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Zu Hause}

\subsection{Daten aufbereiten}

\begin{frame}
  \frametitle{Track bearbeiten}
  \begin{itemize}
    \item Track von SD-Karte des GPS-Empfängers herunterladen
    \item Start- + Endpunkt entfernen
    \item "`Punktwolken"' entfernen
    \item Tools: \file{prune}, \file{viking}, \file{josm}
  \end{itemize}
\end{frame}

% Zeigen Prune

\begin{frame}
  \frametitle{Bilder mit GPS-Information versehen}
  \begin{itemize}
    \item \file{josm}
    \item Rechte Maustaste auf track.gpx $\rightarrow$ Bilder importieren
    \item Bilder manuell justieren $\rightarrow$ hilfreich: Bild an bekanntem Ort
      oder Bilder von Hin- und Rückweg an gleicher stelle (siehe oben)
    \item Geoinformation in Bildern abspeichern
  \end{itemize}
\end{frame}

% Zeigen JOSM

\subsection{Daten eintragen}

\begin{frame}
  \frametitle{Tracks hochladen}
  \begin{itemize}
    \item Registrieren + Anmelden bei
      \link{http://www.openstreetmap.org/}{http://openstreetmap.org}
    \item Bearbeiteten GPS Track hochladen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Arbeiten mit JOSM}
  \begin{itemize}
    \item Vorhandene Daten im Gebiet vom OSM Server herunterladen
    \item Track nachzeichnen und als Weg / Straße markieren
    \Hinweis{Map Layer unterlegen}
    \item Bei unvollständigen Wegen "`FIXME"' benutzen
    \item Andere Informationen laut Fotos abarbeiten
    \item Wichtigste Informationsquellen:
    \begin{itemize}
      \item \link{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Map_Features}{Wiki: Map Features}
      \item \link{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Howto_Map_A}{Wiki: Howto Map A}
      \item \link{http://lists.openstreetmap.org/listinfo/talk-de}{Talk-de@openstreetmap.org}
      \item \link{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Community}{Übersicht über Informationsquellen}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\input osm-end.tex

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\endinput

